Banco de Questões: HTML - Aula 03 (Meta Tags, Cabeçalhos e Parágrafos)


--------------------------------------------------------------------------------


1. Questões de Múltipla Escolha

As questões de múltipla escolha a seguir são projetadas para avaliar sua compreensão detalhada dos conceitos apresentados na Aula 03. Elas abrangem desde a função específica de cada meta tag até a aplicação correta da hierarquia de títulos, desafiando-o a identificar a opção correta entre várias alternativas plausíveis. Ao completar esta seção, você demonstrará sua capacidade de discernir as nuances de cada elemento HTML, solidificando seu conhecimento técnico. A avaliação começa com as meta tags, que são essenciais para a comunicação entre sua página e os navegadores.

1.1. Sobre Meta Tags

1. Qual a finalidade do atributo lang="pt-br" na tag <html>? A) Traduzir automaticamente o site para português. B) Informar ao navegador que o idioma principal do site é português do Brasil, evitando solicitações de tradução. C) Definir o sistema de caracteres para o português. D) Definir "pt-br" como palavra-chave principal para os mecanismos de busca.

Resposta: B

2. Para que serve a meta tag <meta charset="UTF-8">? A) Para garantir a compatibilidade com o navegador Internet Explorer. B) Para definir a descrição do site que aparece ao compartilhar um link. C) Para evitar problemas com acentuação e caracteres especiais. D) Para listar as palavras-chave do conteúdo da página.

Resposta: C

3. Qual é o propósito da meta tag <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge">? A) Adaptar o site para dispositivos móveis. B) Descrever o conteúdo do site para os buscadores. C) Garantir a compatibilidade e a correta renderização do site no Internet Explorer. D) Definir o autor da página.

Resposta: C

4. A meta tag name="viewport" é crucial para qual finalidade? A) Definir o autor do site. B) Permitir que a página se adapte corretamente a diferentes tamanhos de tela, como em celulares e tablets. C) Informar ao Google as palavras-chave do site. D) Definir o título que aparece na aba do navegador.

Resposta: B

5. O que deve ser inserido no atributo content da meta tag name="description"? A) Uma lista de palavras-chave separadas por vírgula. B) O nome do autor do site. C) O código de compatibilidade do Internet Explorer. D) Uma breve sinopse ou descrição do conteúdo da página, com uma ou duas frases.

Resposta: D

6. Qual a função principal da meta tag name="keywords"? A) Descrever o site para ser exibido no WhatsApp. B) Indicar para os mecanismos de busca quais são as palavras-chave relacionadas ao conteúdo do site. C) Garantir que os acentos funcionem corretamente. D) Adaptar a visualização da página para celulares.

Resposta: B

7. Por que é útil utilizar a meta tag name="author"? A) Para definir o idioma do site como português do Brasil. B) Para criar um parágrafo com o nome do autor no rodapé. C) Para informar aos navegadores e mecanismos de busca quem é o autor da página, o que pode ajudar no ranqueamento. D) Para garantir que o site funcione no Internet Explorer.

Resposta: C

8. Em qual seção do documento HTML as meta tags devem ser inseridas? A) Dentro da tag <body>. B) Dentro da tag <head>. C) Logo após a tag <html>, mas antes do <head>. D) No final do documento, antes de fechar a tag </body>.

Resposta: B

9. O que são metadados no contexto das meta tags? A) São os textos e parágrafos visíveis para o usuário na página. B) São os títulos e subtítulos que estruturam o conteúdo. C) São informações sobre o documento que são lidas apenas pelos navegadores e não são exibidas ao usuário. D) São os links que conectam uma página a outra.

Resposta: C

10. O que o valor width=device-width na meta tag viewport instrui o navegador a fazer? A) Aumentar o zoom da página em 1.0. B) Fazer com que a largura da página se ajuste à largura do dispositivo do usuário. C) Forçar a página a ter uma largura fixa, independentemente do dispositivo. D) Definir a largura da página para a do Internet Explorer.

Resposta: B

11. Qual das seguintes meta tags é utilizada para definir as palavras-chave de um site sobre programação? A) <meta name="description" content="programação, HTML, CSS"> B) <meta name="author" content="programação, HTML, CSS"> C) <meta name="keywords" content="programação, HTML, CSS, JavaScript"> D) <meta name="viewport" content="keywords: programação, HTML, CSS">

Resposta: C

12. Se um site aparece com os caracteres de acentuação embaralhados, qual meta tag provavelmente está faltando? A) <meta name="viewport" ...> B) <meta charset="UTF-8"> C) <meta name="author" ...> D) <meta http-equiv="X-UA-Compatible" ...>

Resposta: B

13. Qual é o efeito de não definir o atributo lang="pt-br" na tag <html> em um site cujo conteúdo é em português? A) O site não será carregado. B) O navegador pode interpretar o site como sendo em inglês e oferecer a opção de tradução. C) Os acentos e caracteres especiais não funcionarão. D) O site não se adaptará a telas de celular.

Resposta: B

14. Qual tag é responsável pelo texto que aparece na aba do navegador e é diretamente visível ao usuário, em contraste com a <meta name="description">, que é lida principalmente por robôs? A) <head> B) <meta name="title"> C) <title> D) <p>

Resposta: C

15. A meta tag description influencia diretamente o quê? A) A aparência do site no Internet Explorer. B) A forma como os títulos <h1> são exibidos. C) A pequena sinopse que aparece sob o link quando compartilhado em redes sociais ou em resultados de busca. D) O sistema de caracteres utilizado na página.

Resposta: C

1.2. Sobre Tags de Cabeçalho (<h1> - <h6>)

1. Qual é a ordem de importância correta das tags de cabeçalho? A) <h6> (mais importante) a <h1> (menos importante). B) Todas têm a mesma importância, apenas o tamanho da fonte é diferente. C) <h1> (mais importante) a <h6> (menos importante). D) A importância é definida pelo CSS, não pela tag HTML.

Resposta: C

2. Quantas vezes a tag <h1> deve ser utilizada em uma única página HTML, segundo as boas práticas? A) Quantas vezes for necessário para destacar textos. B) No máximo duas vezes, uma no topo e outra no rodapé. C) Apenas uma vez, para o título principal da página. D) Não há limite, pode ser usada livremente.

Resposta: C

3. Qual é o propósito semântico de usar uma tag <h2>? A) Criar o título mais importante da página. B) Criar um subtítulo, um tópico de importância secundária em relação ao <h1>. C) Apenas para deixar um texto em negrito e com fonte maior. D) Criar o item de menor relevância na hierarquia de títulos.

Resposta: B

4. Por que não se deve usar tags de cabeçalho (<h1>-<h6>) apenas para fins visuais (aumentar o tamanho do texto)? A) Porque o navegador não consegue renderizar mais de seis tamanhos de fonte. B) Porque elas têm um significado hierárquico (semântico) que é importante para os mecanismos de busca e acessibilidade. C) Porque é mais fácil usar a tag <p> com CSS para aumentar o texto. D) Porque as tags de cabeçalho não aceitam estilos CSS.

Resposta: B

5. Qual tag de cabeçalho representa o nível mais baixo de importância em uma estrutura de títulos? A) <h1> B) <h3> C) <h6> D) <h2>

Resposta: C

6. O que acontece se você usar mais de uma tag <h1> em uma página? A) A página não será carregada pelo navegador. B) Pode confundir os mecanismos de busca sobre qual é o tópico principal da página. C) O texto de todas as tags <h1> ficará da mesma cor. D) Automaticamente, a segunda tag <h1> se torna uma <h2>.

Resposta: B

7. Em uma estrutura de artigo com um título principal, seções e subseções, qual seria a combinação de tags mais apropriada? A) <h1> para o título, <h1> para as seções, <h1> para as subseções. B) <p> para o título, <h2> para as seções, <h3> para as subseções. C) <h1> para o título, <h2> para as seções, <h3> para as subseções. D) <h6> para o título, <h5> para as seções, <h4> para as subseções.

Resposta: C

8. As tags de cabeçalho são usadas principalmente para: A) Criar parágrafos de texto longos. B) Inserir imagens e vídeos. C) Estruturar o conteúdo em uma hierarquia de títulos e subtítulos. D) Definir metadados para o navegador.

Resposta: C

9. Qual a principal diferença entre <h1> e <h6>? A) <h1> é para texto e <h6> é para números. B) <h1> tem maior importância semântica que <h6>. C) <h1> só pode ser usado no <head>, enquanto <h6> vai no <body>. D) Não há diferença, são sinônimos.

Resposta: B

10. Para um subtítulo de um tópico que já está em <h2>, qual tag você deveria usar? A) <h1>, para dar mais destaque. B) <h2>, para manter o mesmo nível. C) <h3>, para indicar que é um sub-item do <h2>. D) <h6>, pois é o menor de todos.

Resposta: C

1.3. Sobre a Tag de Parágrafo (<p>)

1. Qual é a função principal da tag <p>? A) Criar um título principal. B) Estruturar e delimitar um parágrafo de texto. C) Inserir uma quebra de linha simples. D) Deixar o texto em negrito.

Resposta: B

2. Como o navegador interpreta múltiplos espaços em branco consecutivos dentro de uma tag <p>? A) Ele converte cada espaço em uma quebra de linha. B) Ele os representa exatamente como foram digitados. C) Ele os ignora e renderiza apenas um único espaço. D) Ele gera um erro de sintaxe no HTML.

Resposta: C

3. Se você deseja criar dois parágrafos distintos, qual é a forma correta de fazer isso em HTML? A) Usar uma única tag <p> e pressionar "Enter" duas vezes entre os textos. B) Usar uma tag <p> e inserir &nbsp; várias vezes. C) Envolver cada bloco de texto em sua própria tag <p>, resultando em <p>Texto 1</p><p>Texto 2</p>. D) Usar a tag <h2> para o primeiro parágrafo e <p> para o segundo.

Resposta: C

4. A tag <p> é usada para qual tipo de conteúdo? A) Metadados que só o navegador lê. B) Conteúdo textual que forma um bloco de pensamento ou uma seção de texto. C) Títulos e subtítulos hierárquicos. D) Listas de itens.

Resposta: B

5. O que acontece se você escrever um texto no <body> sem envolvê-lo em uma tag <p>? A) O navegador exibirá uma mensagem de erro. B) O texto não será exibido na página. C) O texto será exibido, mas não terá a estrutura e a margem padrão de um parágrafo. D) O texto será automaticamente convertido para um título <h1>.

Resposta: C


--------------------------------------------------------------------------------


2. Questões de Verdadeiro ou Falso

As questões de "Verdadeiro ou Falso" são um método eficaz para testar a precisão do seu conhecimento sobre as afirmações-chave da Aula 03. Este formato o desafia a confirmar ou refutar declarações específicas sobre a semântica e a sintaxe do HTML, exigindo atenção aos detalhes e um entendimento claro dos conceitos. Ao final, você terá validado sua compreensão precisa das regras fundamentais. A avaliação começa com afirmações sobre as meta tags.

2.1. Sobre Meta Tags

1. A meta tag name="description" é utilizada para informar ao navegador que o idioma da página é português do Brasil. Resposta: Falso. O atributo lang="pt-br" na tag <html> define o idioma, enquanto name="description" fornece uma sinopse do conteúdo da página.

2. A tag <meta charset="UTF-8"> ajuda a prevenir problemas com acentuação em textos. Resposta: Verdadeiro

3. Todas as meta tags são visíveis para o usuário final na página renderizada. Resposta: Falso. Meta tags são metadados lidos por navegadores e robôs, não sendo exibidas no conteúdo visível da página.

4. A meta tag name="viewport" é essencial para que um site se adapte a dispositivos móveis. Resposta: Verdadeiro

5. O atributo lang="pt-br" deve ser colocado dentro da tag <head>. Resposta: Falso. O atributo lang é aplicado diretamente na tag <html> para definir o idioma de todo o documento.

6. A meta tag name="keywords" serve para definir o autor do site. Resposta: Falso. A meta tag name="keywords" define as palavras-chave, enquanto name="author" define o autor.

7. A meta tag http-equiv="X-UA-Compatible" foi criada para garantir compatibilidade com o Internet Explorer. Resposta: Verdadeiro

8. O conteúdo da meta tag name="description" pode ser uma sinopse de uma ou duas frases sobre a página. Resposta: Verdadeiro

9. A meta tag name="author" não tem utilidade prática e é raramente usada. Resposta: Falso. A meta tag name="author" é útil para atribuir autoria e pode influenciar a credibilidade e o ranqueamento nos mecanismos de busca.

10. As meta tags são consideradas metadados, pois fornecem informações sobre o documento HTML. Resposta: Verdadeiro

11. É uma boa prática colocar a meta tag charset logo no início da seção <head>. Resposta: Verdadeiro

12. A meta tag name="keywords" ainda é o fator mais importante para o ranqueamento no Google hoje em dia. Resposta: Falso. Embora já tenha sido muito importante, hoje os algoritmos do Google priorizam o conteúdo real da página, tornando a tag keywords menos influente.

13. O atributo content na meta tag name="author" deve conter o nome do criador da página. Resposta: Verdadeiro

14. Se você não incluir a meta tag viewport, seu site pode aparecer com texto muito pequeno em um celular. Resposta: Verdadeiro

15. A tag <title> é uma meta tag. Resposta: Falso. A tag <title> define o título visível na aba do navegador, enquanto meta tags são metadados para os robôs e navegadores.

2.2. Sobre Tags de Cabeçalho (<h1> - <h6>)

1. A tag <h1> deve ser usada apenas uma vez por página para o título principal. Resposta: Verdadeiro

2. As tags de cabeçalho devem ser usadas para deixar o texto em negrito, pois esse é seu principal propósito. Resposta: Falso. As tags de cabeçalho têm propósito semântico para hierarquizar o conteúdo e não devem ser usadas apenas para formatação visual.

3. A tag <h6> representa um título com maior importância semântica que a tag <h2>. Resposta: Falso. A hierarquia de importância vai de <h1> (mais importante) para <h6> (menos importante).

4. A hierarquia de títulos é importante para os mecanismos de busca entenderem a estrutura do conteúdo. Resposta: Verdadeiro

5. Usar um <h3> sem que haja um <h2> antes dele na estrutura é considerado uma boa prática semântica. Resposta: Falso. A hierarquia de títulos deve ser seguida de forma lógica (h1 -> h2 -> h3), e pular níveis prejudica a semântica e a acessibilidade.

6. As tags de <h1> a <h6> são usadas para criar parágrafos. Resposta: Falso. As tags de <h1> a <h6> são para títulos e subtítulos; a tag <p> é usada para parágrafos.

7. Visualmente, um <h1> é, por padrão, maior que um <h2>. Resposta: Verdadeiro

8. O propósito das tags de cabeçalho é exclusivamente visual, para alterar o tamanho da fonte. Resposta: Falso. Seu propósito principal é semântico, para estruturar o conteúdo. A formatação visual é uma consequência padrão que pode ser alterada com CSS.

9. É aceitável usar múltiplas tags <h2> em uma mesma página para diferentes seções ou subtítulos. Resposta: Verdadeiro

10. Um mecanismo de busca pode ter dificuldade em identificar o tópico principal de uma página que contém cinco tags <h1>. Resposta: Verdadeiro

2.3. Sobre a Tag de Parágrafo (<p>)

1. A tag <p> ignora múltiplos espaços e quebras de linha inseridos no código-fonte. Resposta: Verdadeiro

2. Para criar dois parágrafos, basta usar uma tag <p> e pressionar "Enter" no meio do texto. Resposta: Falso. Para criar múltiplos parágrafos, cada um deve ser envolvido em seu próprio conjunto de tags <p> e </p>.

3. A tag <p> é semanticamente usada para definir um título ou subtítulo. Resposta: Falso. A tag <p> é usada para parágrafos de texto, enquanto títulos e subtítulos usam as tags <h1> a <h6>.

4. Cada bloco de texto que representa um parágrafo deve ser envolvido por suas próprias tags <p> e </p>. Resposta: Verdadeiro

5. O navegador adiciona automaticamente um espaçamento vertical entre duas tags <p> consecutivas. Resposta: Verdadeiro


--------------------------------------------------------------------------------


3. Questões de Preenchimento de Código

As questões de preenchimento de código são uma excelente maneira de testar seu conhecimento prático da sintaxe HTML. Este exercício avalia sua capacidade de recordar atributos e tags específicas dentro de um contexto de código real, forçando-o a pensar de forma precisa sobre a estrutura de cada elemento. Prepare-se para completar os trechos de código a seguir.

1. <________ charset="UTF-8"> Resposta: meta

2. <html ________="pt-br"> Resposta: lang

3. <meta name="viewport" ________="width=device-width, initial-scale=1.0"> Resposta: content

4. <meta name="________" content="Dimitri Teixeira"> Resposta: author

5. <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="________"> Resposta: IE=edge

6. <________>Título Principal</________> Resposta: h1

7. <meta name="description" ________="Uma breve descrição do site"> Resposta: content

8. <________>Este é um parágrafo de exemplo.</________> Resposta: p

9. As meta tags devem ser colocadas dentro da tag <________>. Resposta: head

10. <h3________>Subtítulo de Terceiro Nível</h3> Resposta: >

11. Para evitar problemas de acentuação, usamos <meta ________="UTF-8">. Resposta: charset

12. <meta ________="X-UA-Compatible" content="IE=edge"> Resposta: http-equiv

13. <p>Primeiro parágrafo.</p> <________>Segundo parágrafo.</________> Resposta: p

14. <________>Título de menor importância</________> Resposta: h6

15. <meta name="________" content="Uma descrição para a página"> Resposta: description

16. <html lang="________"> Resposta: pt-br

17. <meta ________="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0"> Resposta: name

18. <meta name="viewport" content="width=device-width, ________=1.0"> Resposta: initial-scale

19. <h2>Subtítulo</h2><________> Resposta: h3

20. <p>Primeiro parágrafo.</________> Resposta: </p>

21. <meta name="keywords" ________="HTML, CSS, JavaScript"> Resposta: content

22. <________ name="keywords" content="HTML, CSS"> Resposta: meta

23. <h1>Título</h1><________>Subtítulo</________> Resposta: <h2>

24. A seção que contém os metadados da página é definida pela tag <________>. Resposta: head

25. As tags de cabeçalho vão de <h1> até ________. Resposta: <h6>


--------------------------------------------------------------------------------


4. Testes de Criação de Código

Os testes de criação de código representam o desafio final, no qual o conhecimento da Aula 03 deve ser aplicado para construir blocos de código HTML a partir de uma solicitação específica. Esta seção mede a sua capacidade de traduzir requisitos de conteúdo em código HTML semântico e sintaticamente correto, um passo crucial para a proficiência prática.

1. Desafio: Crie o código para la meta tag que define a descrição de um site como "Este é o meu primeiro site!". Solução:

2. Desafio: Escreva o código HTML para um título principal (o mais importante) com o texto "Aula de HTML" e um subtítulo com o texto "O que são TAGS?". Solução:

3. Desafio: Crie a estrutura de dois parágrafos distintos. O primeiro deve conter o texto "Primeiro parágrafo." e o segundo, "Segundo parágrafo.". Solução:

4. Desafio: Escreva a meta tag que define "Dimitri Teixeira" como o autor da página. Solução:

5. Desafio: Crie a meta tag para definir o conjunto de caracteres da página como UTF-8. Solução:

6. Desafio: Crie um cabeçalho de terceiro nível com o texto "Hierarquia de Conteúdo". Solução:

7. Desafio: Escreva a meta tag de viewport para garantir que o site se adapte a dispositivos móveis. Solução:

8. Desafio: Crie a meta tag keywords com as seguintes palavras-chave: HTML, CSS, JavaScript. Solução:

9. Desafio: Crie um título principal e, logo abaixo, um parágrafo explicando que naquela página só pode haver um <h1>. Solução:

10. Desafio: Escreva a meta tag que garante a compatibilidade com o Internet Explorer. Solução:

11. Desafio: Crie a tag <html> com o atributo que define o idioma como português do Brasil. Solução:

12. Desafio: Crie uma estrutura com um título de segundo nível (<h2>) e, dentro dele, um subtítulo de terceiro nível (<h3>). Solução:

13. Desafio: Escreva um parágrafo com o texto "O HTML ignora espaços extras.". Solução:

14. Desafio: Crie um cabeçalho de sexto nível (<h6>) com o texto "Nota de rodapé". Solução:

15. Desafio: Combine um título <h2> com o texto "Contato" e um parágrafo abaixo com o texto "Envie sua mensagem aqui.". Solução:

